內地PMI史上最差 上月低見35.7 供應鏈料斷裂

內地PMI史上最差
上月低見35.7 供應鏈料斷裂

【本報綜合報道】武漢肺炎疫情重創中國經濟。國家統計局昨公佈2月官方製造業採購經理指數（PMI）低見35.7，比2008年11月金融海嘯時錄得的38.8歷史低位更差，亦遠遜市場預期的46水平。分析稱數據反映內地供應鏈斷裂，經濟活動將延遲恢復正常水平，預料中國經濟出現「V形復蘇」機會渺茫，增加市場對人行本月降準救市的憧憬。

記者：伍詠雯

國家統計局昨公佈，2月製造業PMI為35.7，跌穿50的盛衰分界線水平，按月大挫14.3。各分類指數均錄得顯著下滑，當中生產指數為27.8，按月暴挫23.5；新定單指數為29.3，按月瀉22.1；供應商配送時間指數為32.1，按月跌17.8。此外，原材料庫存指數及從業員指數分別跌13.2和15.7，顯示內地製造業無論生產、需求和配送等環節，均受疫情嚴重衝擊。

人行降準憧憬升溫

相關新聞：馬斯克唱好中國 料經濟超美三倍

荷蘭國際集團（ING）銀行大中華經濟師彭藹嬈表示，內地PMI數據表現遠差過預期，特別留意到各分類指數均大幅下挫，進一步確認內地的供應鏈呈斷裂狀態。彭藹嬈預料短期內無法恢復正常，「內地工廠陸續復工，但南韓、日本、意大利與美國近日才開始爆發疫情，影響各國出口業，估計內地及全球供應鏈仍陷入斷裂狀態，智能手機和電子產品生產料最受影響。」

她續指，中國官方製造業PMI於3月有機會反彈，但只是因為比較基數低，並非代表內地製造業轉好。彭藹嬈又稱，內地經濟數據疲弱，令投資者對人行本月降準的憧憬升溫，預期將推出惠普性降準措施，針對受疫情拖累的中小微企，料降準幅度為0.5個百分點。

V形復蘇機會渺茫

彭博引述澳盛銀行（ANZ）經濟學家Zhaopeng Xing指出，2月中國官方製造業PMI大幅急挫，進一步顯示內地經濟活動將延後一段時間，才能恢復正常水平。中國經濟出現V形反彈的可能性不大，預期內地政府採取針對性的刺激措施，透過漸進形式令經濟回復。麥格理集團首席中國經濟學家胡偉俊則指，市場普遍將今次武漢肺炎疫情跟2003年沙士比較，但他認為跟2008年相比更貼切，因為今次疫情衝擊經濟程度接近金融海嘯。

事實上，中國官員對於今年首季中國經濟表現亦不太樂觀，而且估算疫情有機會「拖冧」環球經濟。路透前日引述一名駐華盛頓的中國官員指，內地大規模停工，首季經濟將遭受重創，但除非疫情再次惡化，否則最快於次季回暖。若疫情惡化，於多國持續蔓延，將拖累全球經濟急速倒退。

支爆

------------------------------------------------------
[國際線]其實我哋應該眾籌捐款支持韓國人民抗疫